<!-- Définition des hyperliens  -->

**Point de cours 1**

Le [système
d’exploitation](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_d%27exploitation)
est l’ensemble des programmes qui permet aux autres programmes
d’interagir avec les ressources matérielles (processeur, mémoire,
périphériques d’entrée / sortie) sur un ordinateur. Il sert donc
*d’intermédiaire* entre le *matériel* et le *logiciel* et assure la
coordination, la sécurité et la stabilité d’un environnement partagés
par plusieurs programmes et plusieurs utilisateurs.

Les systèmes d’exploitation les plus utilisés son
[Windows](https://fr.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Windows),
[MacOS](https://fr.wikipedia.org/wiki/MacOS),
[Linux](https://fr.wikipedia.org/wiki/Linux) et
[FreeBSD](https://fr.wikipedia.org/wiki/FreeBSD), ces trois derniers
étant dérivés du système [UNIX](https://fr.wikipedia.org/wiki/Unix).

Un *interpréteur de commandes* ou *shell* est un programme qui sert
d’intermédiaire entre l’utilisateur et le système d’exploitation : son
*interface* d’entrée / sortie peut être graphique ou textuelle.

Nous allons travailler sur un *shell* avec interface textuelle nommé
[BASH](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell) qui est
installé par défaut sur les systèmes
[MacOS](https://fr.wikipedia.org/wiki/MacOS) et
[Linux](https://fr.wikipedia.org/wiki/Linux).

**Exercice 1**

1.  Ouvrir un terminal d’interpréteur de commandes avec le raccourci
    clavier `CTRL + ALT + T`.

2.  Vérifier son identité, le répertoire courant et la date avec les
    commandes suivantes :
    
    ``` 
     junier@fredportable:~$ whoami
     junier
     junier@fredportable:~$ pwd
     /home/junier
     junier@fredportable:~$ date
     lun. 17 août 2020 13:42:38 CEST
    ```

3.  Télécharger l’archive du TP avec la commande `wget` en lui passant
    l’\[URL\]\[URL\] en argument.
    
    ``` 
     junier@fredportable:~$ wget https://gitlab.com/frederic-junier/nsi-public/-/blob/master/Premiere/Systeme/sandbox.zip
    ```

4.  Déballer l’archive avec la commande `unzip`.
    
    ``` 
     junier@fredportable:~$ unzip sandbox.zip
     junier@fredportable:~$ ls -ld sandbox
     drwxrwxr-x 28 junier junier 4096 août  15 22:29 sandbox
    ```

5.  Changer de répertoire courant pour le répertoire `sandbox` avec la
    commande `cd` pour `change directory`.
    
    ``` 
     junier@fredportable:~$ cd sandbox
     junier@fredportable:~/sandbox$ ls
     a  c              consigne3.txt  e  g  i  k  m  o  q  s  u  w  y
     b  consigne1.txt  d              f  h  j  l  n  p  r  t  v  x  z
    ```

6.  Afficher dans le terminal (ou console) le contenu du fichier
    `consigne1.txt`.
    
    ``` 
     junier@fredportable:~/sandbox$ cat consigne1.txt
    ```

7.  Suivre les instructions données successivement dans les fichiers
    `consigne{1..8}.txt`.

L’objectif est de retrouver ou construire deux fichiers
`systeme-cours.md` et `memento-shell.md` au format
[Markdown](https://fr.wikipedia.org/wiki/Markdown) et de les convertir
en `pdf` soit avec l’outil [pandoc]() s’il est installé, soit avec un
convertisseur en ligne directement depuis le *shell* :

``` 
    junier@fredportable:~/sandbox$ pandoc systeme-cours.md -o systeme-cours.pdf
```

ou avec l’API du convertisseur en ligne `docverter` et la commande
`curl`:

``` 
    junier@fredportable:~/sandbox$ curl \
    -F from=markdown \
    -F to=pdf \
    -F input_files[]=@systeme-cours.md  \
    -F table_of_contents=true  \
    http://c.docverter.com/convert > systeme-cours.pdf
```

8.  À la fin du TP, copier avec la commande `cp`, les fichiers
    `systeme-cours.pdf` et `memento-shell.pdf` qui ont été produits sur
    sa clef USB qui devrait être montée dans le dossier `media`. On peut
    afficher le point de montage avec `mount|grep media`.
